  
习题1.1：9，10，11，12

第3版P17-P8  第4版P26

9. 在 ${\mathbf{R}}^{4}$ 中有两个基

$$
{\mathbf{x}}_{1} = {\mathbf{e}}_{1},\;{\mathbf{x}}_{2} = {\mathbf{e}}_{2},\;{\mathbf{x}}_{3} = {\mathbf{e}}_{3},\;{\mathbf{x}}_{4} = {\mathbf{e}}_{4}
$$

$$
{\mathbf{y}}_{1} = \left( {2,1, - 1,1}\right) ,\;{\mathbf{y}}_{2} = \left( {0,3,1,0}\right) ,\;{\mathbf{y}}_{3} = \left( {5,3,2,1}\right) ,\;{\mathbf{y}}_{4} = \left( {6,6,1,3}\right)
$$

(1)求由前一基改变为后一基的过渡矩阵；

(2)求向量 $\mathbf{x} = \left( {{\xi }_{1},{\xi }_{2},{\xi }_{3},{\xi }_{4}}\right)$ 在后一基下的坐标；

(3)求对两个基有相同坐标的非零向量.

解 (1) 设 $\left( {{\mathbf{y}}_{1},{\mathbf{y}}_{2},{\mathbf{y}}_{3},{\mathbf{y}}_{4}}\right)  = \left( {{\mathbf{x}}_{1},{\mathbf{x}}_{2},{\mathbf{x}}_{3},{\mathbf{x}}_{4}}\right) \mathbf{C}$ 

由于 ${\mathbf{x}}_{1} = {\mathbf{e}}_{1} = \left( {1,0,0,0}\right) ,\;{\mathbf{x}}_{2} = {\mathbf{e}}_{2} = \left( {0,1,0,0}\right) ,\;{\mathbf{x}}_{3} = {\mathbf{e}}_{3} = \left( {0,0,1,0}\right) ,\;{\mathbf{x}}_{4} = {\mathbf{e}}_{4} = \left( {0,0,0,1}\right)$ 为标准基，

根据基变换关系，过渡矩阵 $\mathbf{C}$ 的各列即为新基 ${\mathbf{y}}_{1},{\mathbf{y}}_{2},{\mathbf{y}}_{3},{\mathbf{y}}_{4}$ 在旧基下的坐标，即

$$
\mathbf{C} = \left\lbrack  \begin{array}{rrrr} 2 & 0 & 5 & 6 \\  1 & 3 & 3 & 6 \\   - 1 & 1 & 2 & 1 \\  1 & 0 & 1 & 3 \end{array}\right\rbrack
$$

(2) $\mathbf{x}$ 在基 ${\mathbf{x}}_{1},{\mathbf{x}}_{2},{\mathbf{x}}_{3},{\mathbf{x}}_{4}$ 下的坐标为 ${\left( {\xi }_{1},{\xi }_{2},{\xi }_{3},{\xi }_{4}\right) }^{\mathrm{T}}$ 

由基变换公式，若设 $\mathbf{x}$ 在基 ${\mathbf{y}}_{1},{\mathbf{y}}_{2},{\mathbf{y}}_{3},{\mathbf{y}}_{4}$ 下的坐标为 ${\left( {\eta }_{1},{\eta }_{2},{\eta }_{3},{\eta }_{4}\right) }^{\mathrm{T}}$ ，则有

$$
\left\lbrack  \begin{matrix} {\xi }_{1} \\  {\xi }_{2} \\  {\xi }_{3} \\  {\xi }_{4} \end{matrix}\right\rbrack   = \mathbf{C}\left\lbrack  \begin{matrix} {\eta }_{1} \\  {\eta }_{2} \\  {\eta }_{3} \\  {\eta }_{4} \end{matrix}\right\rbrack
$$

因此 $\mathbf{x}$ 在基 ${\mathbf{y}}_{1},{\mathbf{y}}_{2},{\mathbf{y}}_{3},{\mathbf{y}}_{4}$ 下的坐标为

$$
\left\lbrack  \begin{matrix} {\eta }_{1} \\  {\eta }_{2} \\  {\eta }_{3} \\  {\eta }_{4} \end{matrix}\right\rbrack   = {\mathbf{C}}^{-1}\left\lbrack  \begin{matrix} {\xi }_{1} \\  {\xi }_{2} \\  {\xi }_{3} \\  {\xi }_{4} \end{matrix}\right\rbrack
$$

其中需要计算 ${\mathbf{C}}^{-1}$ . 对增广矩阵 $\left\lbrack  {\mathbf{C}\left| \mathbf{I}\right. }\right\rbrack$ 进行初等行变换：

$$
\left\lbrack  \begin{array}{rrrr|rrrr} 2 & 0 & 5 & 6 & 1 & 0 & 0 & 0 \\  1 & 3 & 3 & 6 & 0 & 1 & 0 & 0 \\   - 1 & 1 & 2 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\  1 & 0 & 1 & 3 & 0 & 0 & 0 & 1 \end{array}\right\rbrack  \rightarrow  \cdots \rightarrow  \left\lbrack  \begin{array}{rrrr|rrrr} 1 & 0 & 0 & 0 & {c}_{11} & {c}_{12} & {c}_{13} & {c}_{14} \\  0 & 1 & 0 & 0 & {c}_{21} & {c}_{22} & {c}_{23} & {c}_{24} \\  0 & 0 & 1 & 0 & {c}_{31} & {c}_{32} & {c}_{33} & {c}_{34} \\  0 & 0 & 0 & 1 & {c}_{41} & {c}_{42} & {c}_{43} & {c}_{44} \end{array}\right\rbrack
$$

从而得到

$$
{\mathbf{C}}^{-1}\left\lbrack  \begin{matrix} {\xi }_{1} \\  {\xi }_{2} \\  {\xi }_{3} \\  {\xi }_{4} \end{matrix}\right\rbrack   = \left\lbrack  \begin{matrix} {c}_{11}{\xi }_{1} + {c}_{12}{\xi }_{2} + {c}_{13}{\xi }_{3} + {c}_{14}{\xi }_{4} \\  {c}_{21}{\xi }_{1} + {c}_{22}{\xi }_{2} + {c}_{23}{\xi }_{3} + {c}_{24}{\xi }_{4} \\  {c}_{31}{\xi }_{1} + {c}_{32}{\xi }_{2} + {c}_{33}{\xi }_{3} + {c}_{34}{\xi }_{4} \\  {c}_{41}{\xi }_{1} + {c}_{42}{\xi }_{2} + {c}_{43}{\xi }_{3} + {c}_{44}{\xi }_{4} \end{matrix}\right\rbrack
$$

(3) 设向量 $\mathbf{v}$ 在两个基下有相同坐标 ${\left( {a}_{1},{a}_{2},{a}_{3},{a}_{4}\right) }^{\mathrm{T}}$ ，即

$$
\mathbf{v} = {a}_{1}{\mathbf{x}}_{1} + {a}_{2}{\mathbf{x}}_{2} + {a}_{3}{\mathbf{x}}_{3} + {a}_{4}{\mathbf{x}}_{4} = {a}_{1}{\mathbf{y}}_{1} + {a}_{2}{\mathbf{y}}_{2} + {a}_{3}{\mathbf{y}}_{3} + {a}_{4}{\mathbf{y}}_{4}
$$

由基变换公式 $\left( {{\mathbf{y}}_{1},{\mathbf{y}}_{2},{\mathbf{y}}_{3},{\mathbf{y}}_{4}}\right)  = \left( {{\mathbf{x}}_{1},{\mathbf{x}}_{2},{\mathbf{x}}_{3},{\mathbf{x}}_{4}}\right) \mathbf{C}$ ，代入得

$$
{a}_{1}{\mathbf{x}}_{1} + {a}_{2}{\mathbf{x}}_{2} + {a}_{3}{\mathbf{x}}_{3} + {a}_{4}{\mathbf{x}}_{4} = \left( {{\mathbf{x}}_{1},{\mathbf{x}}_{2},{\mathbf{x}}_{3},{\mathbf{x}}_{4}}\right) \mathbf{C}\left\lbrack  \begin{matrix} {a}_{1} \\  {a}_{2} \\  {a}_{3} \\  {a}_{4} \end{matrix}\right\rbrack
$$

即

$$
\left( {{\mathbf{x}}_{1},{\mathbf{x}}_{2},{\mathbf{x}}_{3},{\mathbf{x}}_{4}}\right) \left\lbrack  \begin{matrix} {a}_{1} \\  {a}_{2} \\  {a}_{3} \\  {a}_{4} \end{matrix}\right\rbrack   = \left( {{\mathbf{x}}_{1},{\mathbf{x}}_{2},{\mathbf{x}}_{3},{\mathbf{x}}_{4}}\right) \mathbf{C}\left\lbrack  \begin{matrix} {a}_{1} \\  {a}_{2} \\  {a}_{3} \\  {a}_{4} \end{matrix}\right\rbrack
$$

由于 ${\mathbf{x}}_{1},{\mathbf{x}}_{2},{\mathbf{x}}_{3},{\mathbf{x}}_{4}$ 线性无关，得

$$
\left\lbrack  \begin{matrix} {a}_{1} \\  {a}_{2} \\  {a}_{3} \\  {a}_{4} \end{matrix}\right\rbrack   = \mathbf{C}\left\lbrack  \begin{matrix} {a}_{1} \\  {a}_{2} \\  {a}_{3} \\  {a}_{4} \end{matrix}\right\rbrack
$$

即

$$
\left( {\mathbf{C} - \mathbf{I}}\right) \left\lbrack  \begin{matrix} {a}_{1} \\  {a}_{2} \\  {a}_{3} \\  {a}_{4} \end{matrix}\right\rbrack   = \mathbf{0}
$$

计算齐次线性方程组 $\left( {\mathbf{C} - \mathbf{I}}\right) \mathbf{a} = \mathbf{0}$ ：

$$
\mathbf{C} - \mathbf{I} = \left\lbrack  \begin{array}{rrrr} 1 & 0 & 5 & 6 \\  1 & 2 & 3 & 6 \\   - 1 & 1 & 1 & 1 \\  1 & 0 & 1 & 2 \end{array}\right\rbrack
$$

对系数矩阵进行初等行变换：

$$
\left\lbrack  \begin{array}{rrrr} 1 & 0 & 5 & 6 \\  1 & 2 & 3 & 6 \\   - 1 & 1 & 1 & 1 \\  1 & 0 & 1 & 2 \end{array}\right\rbrack  \rightarrow  \left\lbrack  \begin{array}{rrrr} 1 & 0 & 5 & 6 \\  0 & 2 &  - 2 & 0 \\  0 & 1 & 6 & 7 \\  0 & 0 &  - 4 &  - 4 \end{array}\right\rbrack  \rightarrow  \left\lbrack  \begin{array}{rrrr} 1 & 0 & 5 & 6 \\  0 & 1 &  - 1 & 0 \\  0 & 0 & 7 & 7 \\  0 & 0 & 1 & 1 \end{array}\right\rbrack  \rightarrow  \left\lbrack  \begin{array}{rrrr} 1 & 0 & 0 & 1 \\  0 & 1 & 0 & 1 \\  0 & 0 & 1 & 1 \\  0 & 0 & 0 & 0 \end{array}\right\rbrack
$$

得到方程组

$$
\left\{  \begin{array}{l} {a}_{1} + {a}_{4} = 0 \\  {a}_{2} + {a}_{4} = 0 \\  {a}_{3} + {a}_{4} = 0 \end{array}\right.
$$

解得 ${a}_{1} =  - {a}_{4},{a}_{2} =  - {a}_{4},{a}_{3} =  - {a}_{4}$ ，令 ${a}_{4} =  - k$ ，则通解为

$$
\left\lbrack  \begin{matrix} {a}_{1} \\  {a}_{2} \\  {a}_{3} \\  {a}_{4} \end{matrix}\right\rbrack   = k\left\lbrack  \begin{matrix} 1 \\  1 \\  1 \\   - 1 \end{matrix}\right\rbrack  ,\;k \in  \mathbf{R}
$$

因此，对两个基有相同坐标的非零向量为

$$
\mathbf{v} = k\left( {{\mathbf{x}}_{1} + {\mathbf{x}}_{2} + {\mathbf{x}}_{3} - {\mathbf{x}}_{4}}\right)  = k\left( {1,1,1, - 1}\right) ,\;k \neq  0
$$

10. 设 ${\mathbf{x}}_{1},{\mathbf{x}}_{2},{\mathbf{x}}_{3}$ 是 ${\mathbf{R}}^{3}$ 的一个基,求由 ${\mathbf{y}}_{1} = {\mathbf{x}}_{1} - 2{\mathbf{x}}_{2} + 3{\mathbf{x}}_{3},{\mathbf{y}}_{2} = 2{\mathbf{x}}_{1} + 3{\mathbf{x}}_{2} + 2{\mathbf{x}}_{3},{\mathbf{y}}_{3} = 4{\mathbf{x}}_{1} + {13}{\mathbf{x}}_{2}$ 生成的子空间 $L\left( {{\mathbf{y}}_{1},{\mathbf{y}}_{2},{\mathbf{y}}_{3}}\right)$ 的基.

解 $L\left( {{\mathbf{y}}_{1},{\mathbf{y}}_{2},{\mathbf{y}}_{3}}\right)$ 的基为 ${\mathbf{y}}_{1},{\mathbf{y}}_{2},{\mathbf{y}}_{3}$ 的一个最大无关组. 在基 ${\mathbf{x}}_{1},{\mathbf{x}}_{2},{\mathbf{x}}_{3}$ 下, ${\mathbf{y}}_{1},{\mathbf{y}}_{2},{\mathbf{y}}_{3}$ 的坐标依次为

$$
{\left( 1, - 2,3\right) }^{\mathrm{T}},{\left( 2,3,2\right) }^{\mathrm{T}},{\left( 4,{13},0\right) }^{\mathrm{T}}
$$

该列向量组的一个最大无关组为 ${\left( 1, - 2,3\right) }^{\mathrm{T}},{\left( 2,3,2\right) }^{\mathrm{T}}$ . 因此, ${\mathbf{y}}_{1},{\mathbf{y}}_{2},{\mathbf{y}}_{3}$ 的一个最大无关组为 ${\mathbf{y}}_{1},{\mathbf{y}}_{2}$ ,即 $L\left( {\mathbf{y}}_{1}\right.$ , $\left. {{\mathbf{y}}_{2},{\mathbf{y}}_{3}}\right)$ 的一个基为 ${\mathbf{y}}_{1},{\mathbf{y}}_{2}$ .

11. 求 ${\mathbf{R}}^{4}$ 的子空间

$$
{V}_{1} = \left\{  {\left( {{\xi }_{1},{\xi }_{2},{\xi }_{3},{\xi }_{4}}\right)  \mid  {\xi }_{1} - {\xi }_{2} + {\xi }_{3} - {\xi }_{4} = 0}\right\}
$$

$$
{V}_{2} = \left\{  {\left( {{\xi }_{1},{\xi }_{2},{\xi }_{3},{\xi }_{4}}\right)  \mid  {\xi }_{1} + {\xi }_{2} + {\xi }_{3} + {\xi }_{4} = 0}\right\}
$$

的交 ${V}_{1} \cap  {V}_{2}$ 的基.

解 设 $\mathbf{x} = \left( {{\xi }_{1},{\xi }_{2},{\xi }_{3},{\xi }_{4}}\right)  \in  \left( {{V}_{1} \cap  {V}_{2}}\right)$ ,则 $\mathbf{x}$ 的分量满足

$$
\left\{  \begin{array}{l} {\xi }_{1} - {\xi }_{2} + {\xi }_{3} - {\xi }_{4} = 0 \\  {\xi }_{1} + {\xi }_{2} + {\xi }_{3} + {\xi }_{4} = 0 \end{array}\right.
$$

该方程组的基础解系为 ${\left( {1.0}, - 1,0\right) }^{\mathrm{T}},{\left( 0,1,0, - 1\right) }^{\mathrm{T}}$ . 从而 ${V}_{1} \cap  {V}_{2}$ 的一个基为 $\left( {1,0, - 1,0}\right) ,\left( {0,1,0, - 1}\right)$ .

12. 给定 ${\mathbf{R}}^{2 \times  2} = \left\{  {\mathbf{A} = {\left( {a}_{ij}\right) }_{2 \times  2} \mid  {a}_{ij} \in  \mathbf{R}}\right\}$ (数域 $\mathbf{R}$ 上的二阶实方阵按通常矩阵的加法与数乘矩阵构成的线性空间) 的子集

$$
V = \left\{  {\mathbf{A} = {\left( {a}_{ij}\right) }_{2 \times  2} \mid  {a}_{11} + {a}_{22} = 0,{a}_{ij} \in  \mathbf{R}}\right\}
$$

(1)证明 $V$ 是 ${\mathbf{R}}^{2 \times  2}$ 的子空间；

(2)求 $V$ 的维数和基.

解(1)设 $\mathbf{A} = {\left( {a}_{ij}\right) }_{2 \times  2} \in  V,\mathbf{B} = {\left( {b}_{ij}\right) }_{2 \times  2} \in  V$ ,则有

$$
{a}_{11} + {a}_{22} = 0,{b}_{11} + {b}_{22} = 0
$$

因为

$$
\mathbf{A} + \mathbf{B} = {\left( {a}_{ij} + {b}_{ij}\right) }_{2 \times  2},\left( {{a}_{11} + {b}_{11}}\right)  + \left( {{a}_{22} + {b}_{22}}\right)  = 0
$$

$$
k\mathbf{A} = {\left( k{a}_{ij}\right) }_{2 \times  2},\;\left( {k{a}_{11}}\right)  + \left( {k{a}_{22}}\right)  = 0
$$

所以 $\mathbf{A} + \mathbf{B} \in  V, k\mathbf{A} \in  V$ . 又 ${\mathbf{O}}_{2 \times  2} \in  V$ ,所以 $V$ 是 ${\mathbf{R}}^{2 \times  2}$ 的子空间.

(2)在 $V$ 中

$$
{\mathbf{A}}_{1} = \left\lbrack  \begin{array}{rr} 1 & 0 \\  0 &  - 1 \end{array}\right\rbrack  ,{\mathbf{A}}_{2} = \left\lbrack  \begin{array}{ll} 0 & 1 \\  0 & 0 \end{array}\right\rbrack  ,{\mathbf{A}}_{3} = \left\lbrack  \begin{array}{ll} 0 & 0 \\  1 & 0 \end{array}\right\rbrack
$$

线性无关. 任意 $\mathbf{A} = {\left( {a}_{ij}\right) }_{2 \times  2} \in  V$ ,有 ${a}_{11} + {a}_{22} = 0$ ,即 ${a}_{22} =  - {a}_{11}$ ,于是

$$
\mathbf{A} = {a}_{11}{\mathbf{A}}_{1} + {a}_{12}{\mathbf{A}}_{2} + {a}_{21}{\mathbf{A}}_{3}
$$

因此, $V$ 的一个基是 ${\mathbf{A}}_{1},{\mathbf{A}}_{2},{\mathbf{A}}_{3}$ ,从而 $\dim V = 3$ .