矩阵分析与应用

第六讲 Jordan标准型、欧式空间

# 信息与通信工程学院 吕旌阳

本讲主要内容

- 入一矩阵的概念

☐若当(Jordan)标准形

应或空间

引入

由第五讲知, n维线性空间V的线性变换在某组基下的矩阵为对角形

$\Leftrightarrow  \mathrm{T}$ 有 $\mathrm{n}$ 个线性无关的特征向量.

$\Leftrightarrow  \mathrm{T}$ 的所有不同特征子空间的维数之和等于 $\mathrm{n}$ .

可见, 并不是任一线性变换都有一组基, 使它在这组基下的矩阵为对角形.

本节介绍, 在适当选择基条件下, 一般的线性变换的矩阵能化简成什么形状.

## 一、入一矩阵的概念

定义:

设K是一个数域, $\lambda$ 是一个文字, $\mathrm{P}\left\lbrack  \lambda \right\rbrack$ 是多项式环,若矩阵 $\mathrm{A}$ 的元素是 $\lambda$ 的多项式,即 $\mathrm{P}\left\lbrack  \lambda \right\rbrack$ 的元素,则称 $\mathrm{A}$ 为 $\lambda$ 一矩阵,并把 $\mathrm{A}$ 写成 $\mathrm{A}\left( \lambda \right)$ .

注:

① $\because \mathrm{K} \subset  \mathrm{P}\left\lbrack  \lambda \right\rbrack  ,\therefore$ 数域 $\mathrm{K}$ 上的矩阵—数字矩阵也是 $\lambda$ —矩阵.

② λ一矩阵也有加法、减法、乘法、数量乘法运算, 其定义与运算规律与数字矩阵相同.

③ 对于 $\mathrm{n} \times  \mathrm{n}$ 的 $\lambda$ -矩阵,同样有行列式 $\left| {\mathrm{A}\left( \lambda \right) }\right|$ ,它是一个 $\lambda$ 的多项式, 且有

$$
\left| {\mathrm{A}\left( \lambda \right) \mathrm{B}\left( \lambda \right) }\right|  = \left| {\mathrm{A}\left( \lambda \right) }\right| \left| {\mathrm{B}\left( \lambda \right) }\right| .
$$

这里 $A\left( \lambda \right) , B\left( \lambda \right)$ 为同级 $\lambda$ 一矩阵.

④ 与数字矩阵一样, $\lambda$ 一矩阵也有子式的概念. $\lambda$ 一矩阵的各级子式是 $\lambda$ 的多项式.

定义: 若 $\lambda$ 一矩阵 $A\left( \lambda \right)$ 中有一个 $r\left( {r \geq  1}\right)$ 级子式不为零,而所有 r +1 级的子式(若有的话)皆为零，则称 $A\left( \lambda \right)$ 的秩为r .

零矩阵的秩规定为0.

## 入一矩阵的初等变换

入一矩阵的初等变换是指下面三种变换:

① 矩阵两行 (列) 互换位置;

行变换: ${r}_{i} \leftrightarrow  {r}_{j}$ 列变换: ${c}_{i} \leftrightarrow  {c}_{j}$

② 矩阵的某一行 (列) 乘以非零常数 $\mathrm{k}$ ;

行变换: $\;\mathrm{k{r}_{i}}\;$ 列变换: $\;\mathrm{k{c}_{i}}$

③ 矩阵的某一行(列)加另一行(列)的 $\mathrm{p}\left( \lambda \right)$ 倍， $p\left( \lambda \right)$ 是一个多项式.

行变换: ${r}_{i} + p\left( \lambda \right) {r}_{j}$ 列变换: ${c}_{i} + p\left( \lambda \right) {c}_{j}$

## 二、 $\lambda$ 一矩阵的三种因子

行列式因子: ${\mathrm{D}}_{\mathrm{k}}\left( \lambda \right)  =$ 最大公因式 $\{ \mathrm{A}\left( \lambda \right)$ 的所有 $\mathrm{k}$ 阶子式 $\}$

不变 因子: ${\mathrm{d}}_{\mathrm{k}}\left( \mathbf{\lambda }\right)  = \frac{{\mathrm{D}}_{\mathrm{k}}\left( \mathbf{\lambda }\right) }{{\mathrm{D}}_{\mathrm{k} - 1}\left( \mathbf{\lambda }\right) }\left( {{\mathrm{D}}_{0}\left( \mathbf{\lambda }\right)  = 1}\right)$

初 等 因子: ${\mathrm{d}}_{\mathrm{k}}\left( \mathbf{\lambda }\right)$ 的不可约因式

注1: 考虑 $\lambda$ -矩阵 $\lambda \mathrm{I} - \mathrm{A}$ ,可得 $\mathrm{A}$ 的最小多项式

$$
\mathrm{m}\left( \lambda \right)  = {\mathrm{d}}_{\mathrm{n}}\left( \lambda \right)  = \frac{{\mathrm{D}}_{\mathrm{n}}\left( \lambda \right) }{{\mathrm{D}}_{\mathrm{n} - 1}\left( \lambda \right) }
$$

注2: 入一矩阵 $\lambda \mathrm{I} - \mathrm{A}$ 的行列式因子 (不变因子,初等因子) 称为 $\mathrm{A}$ 的行列式因子(不变因子，初等因子)

例: 已知 $A = \left\lbrack  \begin{matrix}  - 1 & 1 & 0 \\   - 4 & 3 & 0 \\  1 & 0 & 2 \end{matrix}\right\rbrack$ ,求 ${\lambda I} - A$ 的全体初等因子

解: $\lambda \mathrm{I} - \mathrm{A} = \left\lbrack  \begin{matrix} \lambda  + 1 &  - 1 & 0 \\  4 & \lambda  - 3 & 0 \\   - 1 & 0 & \lambda  - 2 \end{matrix}\right\rbrack  \;{\mathrm{D}}_{1}\left( \lambda \right)  = 1$

因为 $\left| \begin{matrix} 4 & \lambda  - 3 \\   - 1 & 0 \end{matrix}\right|  = \lambda  - 3$ 与 $\left| \begin{matrix} 4 & 0 \\   - 1 & \lambda  - 2 \end{matrix}\right|  = 4\left( {\lambda  - 2}\right)$ 互质

所以 ${D}_{2}\left( \mathbf{\lambda }\right)  = 1{D}_{3}\left( \mathbf{\lambda }\right)  = \det \left( {\mathbf{\lambda }I - \mathbf{A}}\right)  = \left( {\lambda  - 2}\right) {\left( \lambda  - 1\right) }^{2}$

不变因子为 ${\mathrm{d}}_{1}\left( \mathbf{\lambda }\right)  = 1,{\mathrm{\;d}}_{2}\left( \mathbf{\lambda }\right)  = 1,{\mathrm{\;d}}_{3}\left( \mathbf{\lambda }\right)  = {\left( \lambda  - 1\right) }^{2}\left( {\lambda  - 2}\right)$

全体初等因子为 ${\left( \lambda  - 1\right) }^{2},\left( {\lambda  - 2}\right)$

例、求 $\lambda  -$ 矩阵的不变因子

$$
\text{ 1) }A\left( \lambda \right)  = \left( \begin{matrix} {\lambda }^{2} + \lambda & 0 & 0 \\  0 & \lambda & 0 \\  0 & 0 & {\left( \lambda  + 1\right) }^{2} \end{matrix}\right)
$$

$$
\text{ 2) }A\left( \lambda \right)  = \left( \begin{matrix} \lambda  - 2 &  - 1 & 0 & 0 \\  0 & \lambda  - 2 &  - 1 & 0 \\  0 & 0 & \lambda  - 2 &  - 1 \\  0 & 0 & 0 & \lambda  - 2 \end{matrix}\right)
$$

$$
A\left( \lambda \right)  = \left( \begin{matrix} {\lambda }^{2} + \lambda & 0 & 0 \\  0 & \lambda & 0 \\  0 & 0 & {\left( \lambda  + 1\right) }^{2} \end{matrix}\right)
$$

解:1) $\mathrm{A}\left( \lambda \right)$ 的非零 1 级子式为:

$$
{\lambda }^{2} + \lambda ,\;\lambda ,\;{\left( \lambda  + 1\right) }^{2}.
$$

$\therefore \;{\mathrm{D}}_{1}\left( \lambda \right)  = 1$

$A\left( \lambda \right)$ 的非零二级子式为:

$$
\left| \begin{matrix} {\lambda }^{2} + \lambda & 0 \\  0 & \lambda  \end{matrix}\right|  = {\lambda }^{2}\left( {\lambda  + 1}\right) ,\;\left| \begin{matrix} \lambda & 0 \\  0 & {\left( \lambda  + 1\right) }^{2} \end{matrix}\right|  = \lambda {\left( \lambda  + 1\right) }^{2},
$$

$\left| \begin{matrix} {\lambda }^{2} + \lambda & 0 \\  0 & {\left( \lambda  + 1\right) }^{2} \end{matrix}\right|  = \lambda {\left( \lambda  + 1\right) }^{3}.$

$\therefore {\mathrm{D}}_{2}\left( \lambda \right)  = \lambda \left( {\lambda  + 1}\right)$ .

$A\left( \lambda \right)  = \left( \begin{matrix} {\lambda }^{2} + \lambda & 0 & 0 \\  0 & \lambda & 0 \\  0 & 0 & {\left( \lambda  + 1\right) }^{2} \end{matrix}\right)$

又 $\;{\mathrm{D}}_{3}\left( \lambda \right)  = \left| {\mathrm{A}\left( \lambda \right) }\right|  = {\lambda }^{2}{\left( \lambda  + 1\right) }^{3}$ .

所以， $\mathrm{A}\left( \lambda \right)$ 的不变因子为:

${\mathrm{d}}_{1}\left( \lambda \right)  = {\mathrm{D}}_{1}\left( \lambda \right)  = 1,\;{\mathrm{\;d}}_{2}\left( \lambda \right)  = \frac{{\mathrm{D}}_{2}\left( \lambda \right) }{{\mathrm{D}}_{1}\left( \lambda \right) } = \lambda \left( {\lambda  + 1}\right) , \; {\mathrm{d}}_{3}\left( \lambda \right)  = \frac{{\mathrm{D}}_{3}\left( \lambda \right) }{{\mathrm{D}}_{2}\left( \lambda \right) } = \lambda {\left( \lambda  + 1\right) }^{2}.$

$2)\because \left| \begin{matrix}  - 1 & 0 & 0 \\  \lambda  - 2 &  - 1 & 0 \\  0 & \lambda  - 2 &  - 1 \end{matrix}\right|  =  - 1$ ,

$\therefore {\mathrm{D}}_{3}\left( \lambda \right)  = 1$ .

又 ${D}_{1}\left( \lambda \right) \left| {{D}_{2}\left( \lambda \right) ,{D}_{2}\left( \lambda \right) }\right| {D}_{3}\left( \lambda \right)$

$\therefore {\mathrm{D}}_{1}\left( \lambda \right)  = {\mathrm{D}}_{2}\left( \lambda \right)  = 1$ .

而 ${D}_{4}\left( \lambda \right)  = \left| {A\left( \lambda \right) }\right|  = {\left( \lambda  - 2\right) }^{4}$ .

$\therefore \mathrm{A}\left( \lambda \right)$ 的不变因子为

${\mathrm{d}}_{1}\left( \lambda \right)  = {\mathrm{d}}_{2}\left( \lambda \right)  = {\mathrm{d}}_{3}\left( \lambda \right)  = 1,{\mathrm{\;d}}_{4}\left( \lambda \right)  = {\left( \lambda  - 2\right) }^{4}.$

初等变换法求初等因子

$$
A\left( \lambda \right)  \rightarrow  \left\lbrack  \begin{array}{lll} {f}_{1}\left( \lambda \right) & & \\   &  \ddots  & \\   & & {f}_{n}\left( \lambda \right)  \end{array}\right\rbrack
$$

其中, ${\mathrm{f}}_{\mathrm{k} - 1}\left( \mathbf{\lambda }\right)  \mid  {\mathrm{f}}_{\mathrm{k}}\left( \mathbf{\lambda }\right)$ 且 ${\mathrm{f}}_{\mathrm{k}}\left( \mathbf{\lambda }\right)$ 是首1多项式

${\mathrm{f}}_{\mathrm{k}}\left( \mathbf{\lambda }\right)$ 的不可约因式为 $\mathrm{A}\left( \mathbf{\lambda }\right)$ 的初等因子

例: 求上例中 $\lambda \mathrm{I} - \mathrm{A}$ 的全体初等因子

$$
\lambda \mathrm{I} - \mathrm{A} = \left\lbrack  \begin{matrix} \lambda  + 1 &  - 1 & 0 \\  4 & \lambda  - 3 & 0 \\   - 1 & 0 & \lambda  - 2 \end{matrix}\right\rbrack  \;\overset{{\mathrm{c}}_{1} \leftrightarrow  {\mathrm{c}}_{2}}{ \rightarrow  }\left\lbrack  \begin{matrix}  - 1 & \lambda  + 1 & 0 \\  \lambda  - 3 & 4 & 0 \\  0 &  - 1 & \lambda  - 2 \end{matrix}\right\rbrack
$$

$$
\overset{{r}_{2} + \left( {\lambda  - 3}\right) {r}_{1}}{ \rightarrow  }\left\lbrack  \begin{matrix}  - 1 & \lambda  + 1 & 0 \\  0 & {\left( \lambda  - 1\right) }^{2} & 0 \\  0 &  - 1 & \lambda  - 2 \end{matrix}\right\rbrack
$$

$$
\xrightarrow[{{c}_{2} - \left( {\lambda  + 1}\right) {c}_{1}}]{\left( {-1}\right) {c}_{1}}\left\lbrack  \begin{matrix} 1 & 0 & 0 \\  0 & {\left( \lambda  - 1\right) }^{2} & 0 \\  0 &  - 1 & \lambda  - 2 \end{matrix}\right\rbrack
$$

$$
\overset{{\mathrm{r}}_{2} \leftrightarrow  {\mathrm{r}}_{3}}{\underset{{\mathrm{r}}_{3} + {\left( \lambda  - 1\right) }^{2}{\mathrm{r}}_{2}}{ \rightarrow  }}\left\lbrack  \begin{matrix} 1 & 0 & 0 \\  0 &  - 1 & \lambda  - 2 \\  0 & 0 & {\left( \lambda  - 1\right) }^{2}\left( {\lambda  - 2}\right)  \end{matrix}\right\rbrack
$$

$$
\overset{\left( {-1}\right) {c}_{2}}{\underset{{c}_{3} - \left( {\lambda  - 2}\right) {c}_{2}}{ \rightarrow  }}\left\lbrack  \begin{matrix} 1 & 0 & 0 \\  0 & 1 & 0 \\  0 & 0 & {\left( \lambda  - 1\right) }^{2}\left( {\lambda  - 2}\right)  \end{matrix}\right\rbrack
$$

于是 ${\mathrm{f}}_{1}\left( \lambda \right)  = 1,{\mathrm{f}}_{2}\left( \lambda \right)  = 1,{\mathrm{f}}_{3}\left( \lambda \right)  = {\left( \lambda  - 1\right) }^{2}\left( {\lambda  - 2}\right)$

全体初等因子为 ${\left( \lambda  - 1\right) }^{2},\left( {\lambda  - 2}\right)$

本讲主要内容

1 入一矩阵的概念

者当(Jordan)标准形

应式空间

定理: 设 $T$ 是复数域 $C$ 上的线性空间 ${V}^{n}$ 的线性变换,任取 ${V}^{n}$ 的一组基, T在该基下的矩阵为 $A,$ T的特征多项式分解为

$$
\varphi \left( \lambda \right)  = {\left( \lambda  - {\lambda }_{1}\right) }^{{m}_{1}}{\left( \lambda  - {\lambda }_{2}\right) }^{{m}_{2}}\cdots {\left( \lambda  - {\lambda }_{s}\right) }^{{m}_{s}}\;\left( {{m}_{1} + {m}_{2} + \cdots  + {m}_{s} = n}\right)
$$

则 ${\mathrm{V}}^{\mathrm{n}}$ 可分解为不变子空间的直和

$$
{\mathrm{V}}^{\mathrm{n}} = {\mathrm{N}}_{1} \oplus  {\mathrm{N}}_{2} \oplus  \cdots  \oplus  {\mathrm{N}}_{\mathrm{s}}
$$

其中 ${N}_{i} = \left\{  {x \mid  {\left( T - {\lambda }_{i}{T}_{e}\right) }^{{m}_{i}}x = 0, x \in  {V}^{n}}\right\}$ 是线性变换 ${\left( T - {\lambda }_{i}{T}_{e}\right) }^{{m}_{i}}$ 的核。

若给每个子空间 ${\mathrm{N}}_{\mathrm{i}}$ 选一组基，它们的并构成 ${\mathrm{V}}^{\mathrm{n}}$ 的基，且 $\mathrm{T}$ 在该组基下的矩阵为如下形式的对角块矩阵

$$
J = \left\lbrack  \begin{array}{lll} {J}_{1}\left( {{\lambda }_{1},{m}_{1}}\right) & & \\   & {J}_{2}\left( {{\lambda }_{2},{m}_{2}}\right) &  \ddots  \\   & & {J}_{s}\left( {{\lambda }_{s},{m}_{s}}\right)  \end{array}\right\rbrack  \text{ 其中 }{J}_{i}\left( {{\lambda }_{i},{m}_{i}}\right)  = \left\lbrack  \begin{array}{llll} {\lambda }_{i} & 1 & \cdots & 0 \\  0 & {\lambda }_{i} &  \ddots  & 0 \\  0 & 0 & \cdots & {\lambda }_{i} \end{array}\right\rbrack
$$

定义:在上面的定义中J称为矩阵 $A$ 的Jordan 标准形， ${J}_{i}\left( {{\lambda }_{i},{m}_{i}}\right)$ 为 ${\left( \lambda  - {\lambda }_{1}\right) }^{{m}_{i}}$ 对应的Jordan 块。

如: $\left( \begin{array}{lll} 2 & 1 & 0 \\  0 & 2 & 1 \\  0 & 0 & 2 \end{array}\right) ,\left( \begin{array}{llll} 0 & 1 & 0 & 0 \\  0 & 0 & 1 & 0 \\  0 & 0 & 0 & 1 \\  0 & 0 & 0 & 0 \end{array}\right) ,\left( \begin{array}{ll} i & 1 \\  0 & i \end{array}\right)$ 都是若当块;

而下面的准对角形则是一个若当形矩阵.

$$
\left( \begin{matrix} 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\  0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\  0 & 0 & 4 & 0 & 0 & 0 \\  0 & 0 & 0 &  - \mathrm{i} & 1 & 0 \\  0 & 0 & 0 & 0 &  - \mathrm{i} & 1 \\  0 & 0 & 0 & 0 & 0 &  - \mathrm{i} \end{matrix}\right)  = \left( \begin{matrix} \mathrm{J}\left( {1,2}\right) & & & \\   & \mathrm{J}\left( {4,1}\right) & & \\   & & \mathrm{J}\left( {-\mathrm{i},3}\right) & \\   & & & \mathrm{J}\left( {-\mathrm{i},3}\right)  \end{matrix}\right)
$$

定理: 设矩阵 $\mathrm{A}$ 为复数域 $\mathrm{C}$ 的矩阵,特征多项式的分解

$$
\varphi \left( \lambda \right)  = \left| {\lambda \mathrm{I} - \mathrm{A}}\right|  = {\left( \lambda  - {\lambda }_{1}\right) }^{{\mathrm{m}}_{1}}{\left( \lambda  - {\lambda }_{2}\right) }^{{\mathrm{m}}_{2}}\cdots {\left( \lambda  - {\lambda }_{\mathrm{s}}\right) }^{{\mathrm{m}}_{\mathrm{s}}}
$$

存在,则存在非奇异矩阵 $P$ 使得 ${P}^{-1}{AP} = J$

例如: $A = \left\lbrack  \begin{matrix}  - 1 &  - 1 & 0 \\  4 & 3 & 0 \\  1 & 0 & 2 \end{matrix}\right\rbrack$ 的Jordan标准型为 $J = \left\lbrack  \begin{array}{lll} 1 & 1 & 0 \\  0 & 1 & 0 \\  0 & 0 & 2 \end{array}\right\rbrack$

## 初等因子

设 $\varphi \left( \lambda \right)  = \left| {\lambda \mathrm{I} - \mathrm{A}}\right|$ 的一个不可约因式为 ${\left( \lambda  - {\lambda }_{0}\right) }^{\mathrm{r}}$ ，则

${\left( \lambda  - {\lambda }_{0}\right) }^{\mathrm{r}}$ 是 $\mathrm{A}$ 的 $\mathrm{k}$ 个初等因子的乘积

$\Leftrightarrow  \left( {{\lambda }_{0}\mathrm{I} - \mathrm{A}}\right) \mathrm{x} = 0$ 的基础解系含 $\mathrm{k}$ 个解向量

$\Leftrightarrow$ 对应特征值 ${\lambda }_{0}$ 有 $\mathrm{k}$ 个线性无关的特征向量

$\Leftrightarrow  \mathrm{k} = \mathrm{n} - \operatorname{rank}\left( {{\lambda }_{0}\mathrm{I} - \mathrm{A}}\right)$

$$
1\mathrm{I} - \mathrm{A} = \left\lbrack  \begin{matrix} 0 & & & \\   - 2 & 0 & & \\   - 1 &  - 3 &  - 1 & \\   - 2 &  - 3 &  - 1 & 0 \end{matrix}\right\rbrack
$$

例: 求矩阵 $A = \left\lbrack  \begin{array}{llll} 1 & & & \\  2 & 1 & & \\  1 & 3 & 2 & \\  2 & 3 & 1 & 1 \end{array}\right\rbrack$ 的Jordan标准型

解: $\varphi \left( \lambda \right)  = \det \left( {\lambda \mathrm{I} - \mathrm{A}}\right)  = {\left( \lambda  - 1\right) }^{3}\left( {\lambda  - 2}\right)$

由 $\operatorname{rank}\left( {1\mathrm{I} - \mathrm{A}}\right)  = 2$ 知, ${\left( \lambda  - 1\right) }^{3}$ 是 $\mathrm{A}$ 的 $4 - 2 = 2$ 个初等因子的乘积, 即 ${\left( \lambda  - 1\right) }^{2}$ 和 $\left( {\lambda  - 1}\right)$ 的乘积,

故A的初等因子为 ${\left( \lambda  - 1\right) }^{2},\lambda  - 1,\lambda  - 2$

A的Jordan标准型 $J = \left\lbrack  \begin{array}{llll} 1 & 1 & & \\   & 1 & & \\   & & 1 & \\   & & & 2 \end{array}\right\rbrack$

例: 求矩阵 $A = \left( \begin{array}{lll} 1 &  - 1 & 2 \\  3 &  - 3 & 6 \\  2 &  - 2 & 4 \end{array}\right)$ 的若当标准形.

解: $\;\lambda \mathrm{I} - \mathrm{A} = \left( \begin{matrix} \lambda  - 1 & 1 &  - 2 \\   - 3 & \lambda  + 3 &  - 6 \\   - 2 & 2 & \lambda  - 4 \end{matrix}\right)$

$\rightarrow  \left( \begin{array}{rrr} \lambda  - 1 & 1 &  - 2 \\   - {\lambda }^{2} - {2\lambda } & 0 & {2\lambda } \\   - {2\lambda } & 0 & \lambda  \end{array}\right) \; \rightarrow  \left( \begin{matrix} 1 &  - 2 & \lambda  - 1 \\  0 & {2\lambda } &  - {\lambda }^{2} - {2\lambda } \\  0 & \lambda &  - {2\lambda } \end{matrix}\right)$

$\rightarrow  \left( \begin{matrix} 1 & 0 & 0 \\  0 & {2\lambda } &  - {\lambda }^{2} - {2\lambda } \\  0 & \lambda &  - {2\lambda } \end{matrix}\right)$

$$
\rightarrow  \left( \begin{matrix} 1 & 0 & 0 \\  0 & 0 &  - {\lambda }^{2} + {2\lambda } \\  0 & \lambda &  - {2\lambda } \end{matrix}\right)
$$

$\rightarrow  \left( \begin{matrix} 1 & 0 & 0 \\  0 & 0 &  - {\lambda }^{2} + {2\lambda } \\  0 & \lambda &  - {2\lambda } \end{matrix}\right)$

$$
\rightarrow  \left( \begin{matrix} 1 & 0 & 0 \\  0 & 0 &  - {\lambda }^{2} + {2\lambda } \\  0 & \lambda & 0 \end{matrix}\right)
$$

$\rightarrow  \left( \begin{matrix} 1 & 0 & 0 \\  0 & \lambda & 0 \\  0 & 0 & \lambda \left( {\lambda  - 2}\right)  \end{matrix}\right)$

$\therefore \mathrm{A}$ 的初等因子为 $\lambda ,\lambda ,\lambda  - 2$ .

故 $A$ 的若当标准形为 $\left( \begin{array}{lll} 0 & 0 & 0 \\  0 & 0 & 0 \\  0 & 0 & 2 \end{array}\right)$ .

例: 已知12级矩阵 $\mathrm{A}$ 的不变因子如下,求 $\mathrm{A}$ 的若当标准形.

$$
\underset{9\text{ 个 }}{\underbrace{1,1,\cdots ,1}},{\left( \lambda  - 1\right) }^{2},{\left( \lambda  - 1\right) }^{2}\left( {\lambda  + 1}\right) ,{\left( \lambda  - 1\right) }^{2}\left( {\lambda  + 1}\right) {\left( {\lambda }^{2} + 1\right) }^{2}
$$

解: 依题意, A的初等因子为

$$
{\left( \lambda  - 1\right) }^{2},\;{\left( \lambda  - 1\right) }^{2},\;{\left( \lambda  - 1\right) }^{2},\;\left( {\lambda  + 1}\right) ,\;\left( {\lambda  + 1}\right) ,\;{\left( \lambda  - \mathrm{i}\right) }^{2},\;{\left( \lambda  + \mathrm{i}\right) }^{2}
$$

$\therefore$ A的若当标准形为

$$
\mathrm{{diag}}\left( {\left\lbrack  \begin{array}{rr} 1 & 1 \\  0 & 1 \end{array}\right\rbrack  ,\left\lbrack  \begin{array}{rr} 1 & 1 \\  0 & 1 \end{array}\right\rbrack  ,\left\lbrack  \begin{array}{rr} 1 & 1 \\  0 & 1 \end{array}\right\rbrack  , - 1, - 1,\left\lbrack  \begin{array}{rr}  - \mathrm{i} & 1 \\  0 &  - \mathrm{i} \end{array}\right\rbrack  ,\left\lbrack  \begin{array}{rr} \mathrm{i} & 1 \\  0 & \mathrm{i} \end{array}\right\rbrack  }\right)
$$

## 矩阵的Jordan标准型的求法

求矩阵的Jordan标准型时, 需要计算矩阵的初等因子组, 矩阵的全部初等因子的计算方法有两类:

(1)行列式法:计算n 阶矩阵A的特征矩阵 $\lambda \mathrm{I} - \mathrm{A}$ 的各阶行列式因子 ${\mathrm{D}}_{\mathrm{k}}\left( \mathbf{\lambda }\right)$ ,及其不变因子

$$
{d}_{k}\left( \lambda \right)  = \frac{{D}_{k}\left( \lambda \right) }{{D}_{k - 1}\left( \lambda \right) }\;\left( {k = 1,2,\cdots , n;{D}_{0}\left( \lambda \right)  = 1}\right)
$$

那么 ${\mathrm{d}}_{1}\left( \mathbf{\lambda }\right) ,{\mathrm{d}}_{2}\left( \mathbf{\lambda }\right) ,\cdots ,{\mathrm{d}}_{\mathrm{n}}\left( \mathbf{\lambda }\right)$ 的全体不可约因式 (单因式连同其幂指数) 为A的初等因子组

(2)初等变换法:

$$
\lambda \mathrm{I} - \mathrm{A} \rightarrow  \left\lbrack  \begin{array}{lll} {\mathrm{f}}_{1}\left( \lambda \right) & & \\   &  \ddots  & \\   & & {\mathrm{f}}_{\mathrm{n}}\left( \lambda \right)  \end{array}\right\rbrack
$$

其中, ${\mathrm{f}}_{\mathrm{k} - 1}\left( \mathbf{\lambda }\right)  \mid  {\mathrm{f}}_{\mathrm{k}}\left( \mathbf{\lambda }\right) \;$ 且 ${\mathrm{f}}_{\mathrm{k}}\left( \mathbf{\lambda }\right)$ 是首1多项式

那么 ${\mathrm{f}}_{1}\left( \mathbf{\lambda }\right) ,{\mathrm{f}}_{2}\left( \mathbf{\lambda }\right) ,\cdots ,{\mathrm{f}}_{\mathrm{n}}\left( \mathbf{\lambda }\right)$ 的全体不可约因式 (单因式连同其幂指数) 为A的初等因子组